_4\. 罗马教廷的惊愕。西班牙人在那里与奥尔西尼家族和法国人交战。1525年4月1日，克莱门特与皇帝结盟。 弗朗西斯一世启程前往西班牙。对皇帝权力的反抗。教皇试图结盟对抗皇帝。莫罗内阴谋。1525年11月佩斯卡拉之死。 1526年2月14日马德里和约。 弗朗西斯国王被解职。1526年5月22日科涅克同盟_。

克莱门斯是在2月26日晚上收到这个恐怖故事的。他不愿相信。27日，他们确认了来自威尼斯的信件。这次胜利意味着意大利将被西班牙和帝国征服。每个意大利人肯定都深感震惊。威尼斯抛弃了皇帝，陷入了恐惧之中。共和国驻马德里大使加斯帕罗-孔塔里尼在那里对加蒂纳拉说："万能的上帝让你成为皇帝的宰相，这样你这个意大利人就可以成为意大利的恩人，就像上帝曾经让约瑟夫在埃及法老面前变得伟大，使他可以拯救他的人民一样。与我们伟大时代的色当大灾难不同，帕维亚的胜利对瘫痪的世界产生了影响。

在罗马，科隆纳人和西班牙人一路高呼："Imperio！Imperio！Imperio！斯图亚特仍然带着他的军队在罗马领土上，奥尔西尼家族也加入了他的行列。他们的军队有 3000 人，于 3 月 2 日撤回罗马。朱利奥-科隆纳（Giulio Colonna）在圣保罗教堂与为塞萨效力的西班牙人一起袭击了他们，并将他们赶入城中：他们一直被追击到河岸，并遭到屠杀。在这场侮辱教皇的骚乱中，教皇把自己关在了梵蒂冈，枪支也被带了出来。他感觉到困难的日子即将来临。虽然是禧年，但梵蒂冈城却从未有过如此惨淡的景象；瘟疫开始爆发，饥荒十分严重。在为数不多的朝圣者中，有费拉拉的阿方索的妹妹伊莎贝拉-贡萨加侯爵夫人。她来罗马是为了给她的儿子埃尔科勒（Ercole）取红衣主教的帽子，利奥十世已经答应过她。

法国人及其支持者将这一不幸归咎于教皇。西潘托大主教，也就是未来的教皇朱利叶斯三世，在给红衣主教阿吉迪乌斯的信中写道："这种想要和不想要的情况现在产生了让一切都惊讶的效果；整个罗马都为此感到沮丧，并担心随之而来的可能是垮台"。法国的朋友们在国王被俘时印刷了一首悼亡诗，对皇帝进行了激烈的抨击，以至于教皇感到恐惧，下令禁止任何未经职位审查的书籍印刷。

克莱门斯认为自己在拉文纳战役后的处境与尤利乌斯二世几乎一样，事实上，皇帝对他这个叛徒的憎恨是如此之深，以至于弗龙兹贝格想在胜利后立即进军罗马。这位德意志战士的要求是有根据的，他的计划是迅速终结教皇，这是正确的政策。但副王在外交上畏首畏尾，既无天才也无实力，他阻止了这一计划。对他来说，强迫签订条约似乎更为有利，他希望通过条约从教皇那里敲诈一大笔钱，因为最重要的是必须支付军队的军饷，而他们拖欠的军饷在战役结束后只支付了一小部分。德军只占领了普拉坦塔，并在那里征收战争税和进行掠夺。兰努瓦威胁要进军罗马驱逐斯图亚特，这足以迫使教皇接受大法官查理的侄子詹巴托洛梅奥-加蒂纳拉（Giambartolomeo Gattinara）代表副王向他提交的条款。克莱门特随后与皇帝结盟；双方承诺保卫米兰不受任何攻击；教皇国、佛罗伦萨和美第奇家族受到帝国的保护，佛罗伦萨人需为此支付 10 万金弗罗林。不过，教皇又做了一些补充：要求雷焦公爵向他交出雷焦和鲁维耶拉；米兰将从位于切尔维亚的教皇盐场获得所需的盐。他努力将威尼斯人纳入和约，但由于副王认为适合向这个共和国提出夸大的金钱要求，这一努力受挫。

条约于 4 月 1 日在罗马签署，5 月 1 日宣布生效。在这一场合，庞培-科隆纳在他位于圣阿波斯托利的宫殿里为教皇和帝国大使举行了盛大的宴会。奥西尼亚军队已经解散。教皇成功说服了塞萨公爵允许法国人自由离开，斯图亚特已于前一年三月在奇维塔韦基亚（Civitavecchia）与伦佐一起启程前往法国。只有绝望才迫使克莱门特签署了条约。他热切渴望和平，但对雷焦的不祥欲望又导致了新的纠葛。皇帝批准了四月的条约，但他拒绝了那些附加条款，因为如果他用雷焦和卢比埃拉的土地扩大教皇国，就必须放弃对这些土地的帝国权利。他命令副王与阿方索达成和解，允许他用一笔钱保留这些城市。同时，斐迪南大公还要求斯福尔扎公爵从奥地利而不是切尔维亚获取食盐。罗马一片哗然，皇帝被指控背信弃义。

与此同时，弗朗西斯一世被带到了皮齐盖托内，西班牙督军阿拉贡正在那里看守他。他本人也希望被带到西班牙，希望通过亲自会面来影响皇帝的宽宏大量。波旁和佩斯卡拉要求把他留在那不勒斯的城堡里，兰努瓦同意了。国王被带往热那亚，6月将从那里启程前往那不勒斯，但在途中副王选择了西班牙的方向，并在那里劫持了囚犯。这一未经授权的行为触犯了波旁的自尊心，激怒了佩斯卡拉，他以叛徒的身份向兰诺提出决斗挑战。

当国王被囚禁在马德里的城堡里，查理和法国摄政王萨瓦的路易丝正在就他的自由条件进行谈判时，帕维亚的胜利引起了对皇帝可怕的伟大的反感。如果那不勒斯和西西里的国王查理五世在伦巴第站稳脚跟，从那里他可以维护帝国对摩德纳和雷焦、维罗纳、帕尔马和皮亚琴察，甚至托斯卡纳的权利，那么意大利剩下的只是一个可疑的碎片。威尼斯的本土领土受到威胁，教皇国被包围在皇帝的领土之间。当教皇的威信被动摇到了根基的时候，教皇又能做些什么来对抗查理五世的权力呢？

在这些历史中，我们经常看到，每当皇权衰落时，教皇的权力就会上升；反之，当皇权上升时，教皇的权力就会衰落。在与霍亨斯陶芬王权的长期斗争中，教皇在意大利民主国家和法国的帮助下取得了胜利。只要民族精神对他们有利，他们就能保持强大。在亨利七世和路德维希二世最后一次试图恢复皇权之后，帝国陷入了无能为力的境地，但教皇制度也逐渐消失了。意大利的民族精神与之分离；圭尔夫城市共和国走向衰败；那不勒斯王位解体，与米兰一样，吸引了外国的王位请求者。最后，长期的分裂和大公会议使教皇的权力一落千丈。在马丁五世之后，教皇重新建立了自己的政权，并成为意大利的一个大国。从那时起，教皇在世俗国家最不安全的基础上，在政治关系和权力制衡体系中寻求其存在的基础。就在这个国家不再给教皇留下立足之地的同时，当查理五世赋予帝国权力以前所未有的可怕地位时，德国也从天主教会中解脱出来，当当时最强大的两个势力--皇帝和路德达成谅解时，会发生什么呢？

帕维亚战役的胜利造成了拿破仑时代之前欧洲经历的最大危机之一。法国处于劣势，英国威胁入侵，据说皇帝本人也想把军队推进里昂和阿维尼翁。德国正处于宗教改革的烈火中，那里的农民已经发动了可怕的起义。日渐衰落的罗马教皇担心失去精神力量和世俗国家。罗马帝国的思想可以从这场危机中再次崛起，成为一个世界性的强国。因此，当时的历史主要关注的是如何避免这一危险。当然，下一步的尝试必须来自教皇的保护本能，因为教皇在当时和英诺森三世时代一样，代表着衰败的意大利民族。教会势力再次与皇权对抗，它夺取了一切与皇权思想相对抗的东西。皇帝和教皇避免了公开决裂；他们通过《四月条约》阻止了决裂，但克莱门特七世在试图通过该条约拯救自己的同时，也在努力削弱皇帝的伟大。

这可以通过意大利起义和列强联盟来实现。在意大利诸国中，威尼斯虽然已经衰落，但仍然是唯一一个能够奉行独立政策的国家。帕维亚战役胜利后不久，这个共和国就呼吁教皇和佛罗伦萨人组成联盟，同时它在伦敦的特使也在寻求英国的支持。洛林的安东尼、波旁的弗朗西斯、吉斯的克洛德等法国大佬最初违背摄政王路易丝的意愿，向斯福尔扎公爵、教皇和其他意大利王公提出了建议。克莱门特亲自发起了与法国的谈判。只有多国迅速联合，才能从皇帝手中夺回胜利果实。因此，早在 3 月，教皇的圣座大使就试图影响英格兰国王和沃尔西；他们向他们推荐 "拯救世界和可怜的基督教"。英国的热情君主曾对路德的异端表现出如此强烈的热情，因此在法国垮台后，英国成为了最需要争取的力量。教皇派骑士卡萨莱前往英国宫廷，亨利八世则派巴斯主教前往罗马。这位国王很快就对皇帝不满了，因为他拒绝了皇帝彻底摧毁法国、让他自己统治法国或把诺曼底、吉安和加斯科尼等英国旧有领土作为战利品送给他的计划。查理五世的胜利是为了让英国和法国联合吗？他只是想通过夺取勃艮第和普罗旺斯来削弱法国王室，并迫使它放弃在意大利的一切要求。沃尔西并不后悔皇帝在教皇选举中背叛了他，他煽动亨利八世反对皇帝。早在4月25日，荷兰摄政王就告知副王，教皇、英国和法国之间正在结盟。

瑞士的雇佣兵曾经拯救过朱利叶斯二世，在瑞士，繁忙的圣座大使 Andrea 1259 主教恩尼奥-费洛纳多警告同盟军，他们将失去昔日的荣耀。他告诉他们来自奥地利的危险迫在眉睫，并敦促他们准备好一万人向米兰进军。在法国，摄政王被告知，不是与皇帝谈判，而是通过战争进行快速干预，这样才能解放国王，恢复君主制。卡诺萨-迪普利亚是摄政王的特使，威尼斯的急切心情不亚于教皇。1525年9月，法国和英国达成和平协议后，法国和意大利也将联合起来；这些国家、教皇、苏格兰国王、葡萄牙国王、匈牙利国王、纳瓦拉国王、威尼斯共和国国王、萨瓦国王、费拉拉国王、洛林公爵和盖尔德公爵、瑞士国王和蒙费拉特国王将结成一个伟大的联盟。

吉贝尔蒂和法国驻罗马使节阿尔贝托-皮奥（Alberto Pio）满腔热情地推动着这一联盟，但根据所有联盟的性质，联盟只能缓慢生效，但意大利的动荡可能会加速联盟的生效。吉罗拉莫-莫罗内（Girolamo Morone）为此制定了计划。这位米兰人的职业生涯始于路易十二统治米兰时为他效力；后来他又为斯福尔扎效力，现在是弗朗切斯科公爵的宰相：他是一位出色的外交家，一位来自马基雅维利王子学派的不择手段的聪明人，但却是一位意大利爱国者。不幸的斯福尔扎曾为他的国家立下汗马功劳，但他还是同意了秘书的计划：因为在他自己的国家里，西班牙军队正在吮吸着他的命根子，而他除了主要要塞外一无所有；这些要塞的真正主人是查理，没有什么比怀疑皇帝会一有机会就把公国并入他的王室更有道理的了。

莫罗内的大胆想法是：为意大利人组建一个自由联盟，将他们的民族感情带入这场伟大的斗争。所有这些外国人，包括法国人、西班牙人和帝国，都将被奋力击退，越过阿尔卑斯山。为此，皇帝的第一位将军将成为联盟的首领。教皇和莫罗内将重复波旁背叛行为的任务交给了时任军队总司令的佩斯卡拉，他对此深感不满；副王没有为胜利而战，却享受了胜利的荣誉。侯爵还抱怨自己在其他方面受到了打击；他希望得到的索拉（Sora）和卡尔皮（Carpi）的封地没有给他。这种恶感被认为足以驱使佩斯卡拉叛国。他们可以向他开出优厚的条件：如果他说服帝国军队起义，赢得一些将领的支持，让其他人，尤其是莱瓦被杀害，如果他让自己成为意大利联盟的首领，让斯福尔扎成为米兰公爵，那么他本人就可以作为国王登上那不勒斯的宝座，并得到教皇的奖赏。这样，他就能将法国人和西班牙人逐出意大利，并作为祖国的解放者赢得不朽的名声。

佩斯卡拉娶了罗马人维托利亚-科隆纳（著名的法布里奇奥的女儿）为妻，他出生在那不勒斯，但却是西班牙人，他的祖先是阿瓦罗斯家族，该家族在阿方索一世时期随唐-伊尼戈来到意大利。他总觉得自己是西班牙人。他为皇帝的伟大事业做出了贡献，为皇帝在意大利的权力做出了巨大贡献。如果说他的荣誉感和良心（这一点毕竟值得怀疑）抵触背叛他的主人，那么无良的教皇已经准备好打消这些疑虑，免除他违背誓言的责任，让他明白那不勒斯按理说是教会的领地，因此佩斯卡拉是教皇的陪臣而不是皇帝的陪臣。

这是一个奇怪的时刻，狡猾的意大利人像一个诱惑者一样站在西班牙英雄面前。胆大妄为地揭露这样一个计划，不亚于掩盖侯爵行为中狂热的悬念的艺术。在莫罗内暴露自己之前，他曾发誓要对所有人，甚至是皇帝，保守委托给他的秘密。佩斯卡拉平静地听完莫罗内的话后说，他托付给他的是一件大事，交给他也不遑多让；成为意大利解放者的计划需要深思熟虑，没有威尼斯和教皇的支持是无法实现的。他辞退了秘书，因为他有理由相信，即使不能取胜，至少也能取胜。

侯爵所处的境况让人想起贝利萨，当时哥特人向他提供了意大利的王位，作为他背叛皇帝的回报。这种诱人的前景曾一度让一个野心勃勃而缺乏道德的将军动了心，但毫无疑问，他很快就拒绝了。这位西班牙大公憎恨意大利人，他深知意大利人的不忠，也鄙视意大利人的民族衰败。这个障眼法计划基本上只是绝望和软弱的幻想。佩斯卡拉怎么可能诱使他的军队骄傲的民族意识和那么多督军的骑士精神，像波旁一样放弃他们的主子，而波旁在西班牙是被人鄙视的？即使他成功了，面对地方党派和皇帝的武装，他又如何能保住那不勒斯的王位呢？意大利人憎恨佩斯卡拉，他可能残忍而狡诈，他们也认为他错了。"我记得，"吉恰尔迪尼说，"在利奥十世时期，莫罗内曾多次告诉我，在整个意大利，没有人比佩斯卡拉侯爵更邪恶、更不忠诚了。" 更令人不安的是，莫罗内竟敢指望这个人的忠诚。他认为自己的游戏赢了，于是与威尼斯谈判，并将热那亚人多梅尼科-绍利（Domenico Sauli）派往罗马。教皇小心翼翼地参与了这些背信弃义的努力，他自己可能是这些努力的第一推动者。吉贝尔蒂起初警告过他，但后来他也满腔热情地接受了这个计划。对这些司铎来说，目的证明了手段的不道德。红衣主教阿科尔蒂（Accolti）和安杰洛-德-塞西斯（Angelo de Cesis）这两位伟大的法律学者被悄悄委托起草一份意见书，以确定教皇的权利和那不勒斯王冠的处置权，从而平息佩斯卡拉的疑虑。

在策划这一阴谋时，侯爵立即将波旁、莱瓦和纳格拉拉入了这个秘密，他向皇帝报告了向他透露的情况，皇帝命令他继续与莫罗内谈判，然后根据自己的判断行事。军队在特伦托集结；米兰的要塞得到了加固；罗马已经出现了背信弃义的猜疑，特别是一位给法国送信的信使在伦巴第失踪了。1525 年 10 月 14 日，佩斯卡拉再次召集莫罗内到诺瓦拉的宫殿参加秘密会议。莫罗内不顾重重疑虑和警告前来赴会。他毫无保留地透露了自己的想法，莱瓦从墙纸后面听到了这些。当他离开密室时，有人以皇帝的名义逮捕了他，并将他带到了帕维亚城堡。但佩斯卡拉并不能完全摆脱他的话，此人的大胆也给他留下了深刻的印象。他对他进行了审判，并从他那里夺走了想要的启示。然后，他为他向皇帝求情，因为这样的人才仍然可以派上用场。他请求查尔斯赐予他自由、生命和财富，并在遗嘱中重复了这一请求。他立即派洛佩-乌尔塔多（Lope Hurtado）向教皇通报了莫罗内被俘的消息，惊慌失措的克莱门特随后派他的秘书阿雷佐的保罗（Paul of Arezzo）去找侯爵，恳求他不要操之过急。佩斯卡拉对主人的忠诚一定让波旁深感羞愧，但对莫罗内的不诚实行为仍然是这位名将性格上的一个污点。他自己在多大程度上成为了莫罗内的帮凶，至今仍是个谜。意大利人给他贴上了叛徒的标签，认为莫罗内的阴谋不过是值得称赞的爱国行为。在意大利历史上最可怕的危机中，没有一个伟人能够拯救意大利；意大利的领导人都是些可怜的外交官，如克莱门特七世、莫罗内、吉贝尔蒂。马基雅维利王子的学派的真正价值由此可见一斑。这个民族本身几乎没有公民的活力和美德，没有任何高昂的热情，被自己的文化熏陶得过于兴奋，已经成熟到奴役自己的司铎和外国征服者的地步。

这场阴谋却产生了相反的效果：它为查理夺取米兰铺平了道路，并为他提供了新的武器来对付他暴露在外的敌人。现在，佩斯卡拉迫使斯福尔扎公爵，作为欠费洛尼人债务的皇帝的附庸，交出他的要塞，但米兰的城堡除外。他在这座城市里向皇帝宣誓致敬。他在各地任命了帝国官员。最后，他要求病重的公爵带着 800 名士兵交出城堡，但遭到拒绝，于是他开始围攻斯福尔扎的城堡。佩斯卡拉于 1525 年 11 月 30 日去世，年仅三十六岁，由于征战劳累而患上了肺痨，或者像人们怀疑的那样，是被敌人毒死的，他被意大利人咒骂，被皇帝们誉为当时最伟大的督军之一，并因他妻子的爱而光荣，即使没有一百件光辉的战绩，他的诗歌也会将他的名字流传后世。

和平谈判一直在马德里进行。太后希望尽快实现和平，以释放她的儿子。但教皇并不这么认为。人们只能惊讶地阅读他的国务秘书写给摄政王的信，信中恳求她为了国家牺牲母爱，拿起宝剑而不是和平条款。法国摄政王的优柔寡断激怒了吉贝尔蒂，他将特使卡诺萨-迪普利亚的信件比作小说和诗歌。然而，法国由于在帕维亚遭受的打击而陷入瘫痪；同时，联盟迟迟未能实现也是自然规律。如果查理五世的行为有所收敛，如果他没有通过占领米兰将对手逼到绝境，那么联盟是很难达成的。

1525 年 12 月 6 日，他的使者唐-米歇尔-埃雷拉（Don Michiel Herrera）带着和平建议抵达罗马。在这里，教皇发现自己与莫罗内的关系变得非常尴尬。但皇帝保持沉默。1526年初，克莱门特将埃雷拉送回马德里时，将阴谋的责任全部推到了莫罗内和佩斯卡拉身上，而莫罗内和佩斯卡拉已经无法为自己辩护了。他急切地请求查理原谅公爵，释放米兰，从而恢复意大利的和平。对皇帝本人来说，与法国媾和似乎是防止联盟和安抚躁动不安的意大利的最好办法。他希望将米兰公国授予波旁，这样他就可以放弃与妹妹埃莱奥诺尔的结合。他想解除弗朗西斯一世的职务，但条件是要确保他能获得帕维亚战役的胜利果实。

在当时的西班牙国务会议上，就应该向弗朗西斯一世提出什么条件的问题进行了罕见的艰难谈判。宽宏大量所建议的，政治却不得不拒绝，而且无论如何，可以肯定的是，这位深受冒犯的国王将永远是皇帝的敌人。如果查理五世效仿维斯康蒂公爵对俘虏阿拉贡的阿方索的仁慈，他是否会取得更大的成就，这一点值得怀疑。然而，国王始终无法满足他强加给弗朗西斯的条件。帕维亚战役胜利后，帝国宰相心情大好，立即向威尼斯大使宣称，皇帝有权以世界之主的身份要求得到整个法国，但他只想夺取曾经属于勃艮第查理的领土；普罗旺斯和那不勒斯一样属于他；朗格多克属于阿拉贡王室，而多菲内则是帝国的领地。马德里要求弗朗西斯一世不仅要放弃对意大利的所有要求，还要割让勃艮第和法国的其他地区，恢复波旁王朝，并迎娶他的妹妹埃莉诺，以证明他与查理的永久联盟。这位寡居的葡萄牙王后刚刚打算成为宫廷总管的妻子。

1526年2月14日，国王违背自己的誓言秘密宣誓，然后又用谎言宣誓和平，这与他的荣誉不符。根据这份条约，他的两个儿子将作为人质为他出头，如果条款得不到履行，他本人将作为囚犯返回西班牙。但十六世纪国王的道德观已不再像十四世纪了，当时同为法国的一位君主自愿返回伦敦地牢，因为他宁愿被监禁也不愿违背誓言。

三月初，弗朗西斯刚刚回到自己的王国，查理的所有反对者就劝他不要维持和平，因为和平是被迫的。教皇派曼图恩骑士卡皮诺作为圣座大使去找他，以确定他的打算。查理向他通报了在马德里签订的条约，并宣称他并不反对在米兰安置斯福尔扎，但这取决于对他的审判；如果他被证明有罪，他就想把波旁封给米兰。然而，最重要的是，教皇希望看到米兰获得自由。他不能容忍法国的衰弱；对他来说，破坏和平、联盟和战争似乎是拯救意大利和教皇国的唯一手段。他拒绝了皇帝的请求，逼迫国王作伪证。英格兰和威尼斯也敦促他这样做。

不出所料，勃艮第议会否决了割让他们的国家，弗朗西斯一世宣布不可能履行和平条款。他向查理提出用一大笔钱交换勃艮第，但皇帝拒绝了。整个欧洲陷入了严重的紧张状态。一方面，人们在谋求与皇帝结盟，另一方面，人们又犹豫不决。最痛苦的莫过于可怜的克莱门特七世，他是整个伟大努力的灵魂人物。最后，他决定在米兰城堡陷落之前加入同盟。1526年5月22日，在法国的科涅克，以教皇、法国国王、安德烈亚-格里蒂总督、佛罗伦萨人和斯福尔扎公爵的名义，缔结了这个被称为神圣同盟的联盟，尽管它包含的宗教内容少得可怜，其条件之一就是教皇郑重免除弗朗西斯一世的伪证罪。没有公开加入的英格兰国王被任命为这个联盟的保护人，希望他能在三个月内加入；费拉拉没有被接纳。就这样，精神和世俗权力之间、欧洲大部分强国和皇帝之间的战争爆发了，意大利的命运也由此决定。
